<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//KDE//DTD DocBook XML V4.5-Based Variant V1.1//EN" "dtd/kdedbx45.dtd" [
  <!ENTITY astroinfo SYSTEM "astroinfo.docbook">
  <!ENTITY blackbody SYSTEM "blackbody.docbook">
  <!ENTITY calc-angdist SYSTEM "calc-angdist.docbook">
  <!ENTITY calc-apcoords SYSTEM "calc-apcoords.docbook">
  <!ENTITY calc-dayduration SYSTEM "calc-dayduration.docbook">
  <!ENTITY calc-ecliptic SYSTEM "calc-ecliptic.docbook">
  <!ENTITY calc-eqgal SYSTEM "calc-eqgal.docbook">
  <!ENTITY calc-equinox SYSTEM "calc-equinox.docbook">
  <!ENTITY calc-geodetic SYSTEM "calc-geodetic.docbook">
  <!ENTITY calc-horiz SYSTEM "calc-horizontal.docbook">
  <!ENTITY calc-julian SYSTEM "calc-julianday.docbook">
  <!ENTITY calc-planetcoords SYSTEM "calc-planetcoords.docbook">
  <!ENTITY calc-sidereal SYSTEM "calc-sidereal.docbook">
  <!ENTITY calculator SYSTEM "calculator.docbook">
  <!ENTITY cequator SYSTEM "cequator.docbook">
  <!ENTITY colorandtemp SYSTEM "colorandtemp.docbook">
  <!ENTITY commands SYSTEM "commands.docbook">
  <!ENTITY config SYSTEM "config.docbook">
  <!ENTITY contents SYSTEM "ai-contents.docbook">
  <!ENTITY cosmicdist SYSTEM "cosmicdist.docbook">
  <!ENTITY cpoles SYSTEM "cpoles.docbook">
  <!ENTITY credits SYSTEM "credits.docbook">
  <!ENTITY csphere SYSTEM "csphere.docbook">
  <!ENTITY darkmatter SYSTEM "darkmatter.docbook">
  <!ENTITY dumpmode SYSTEM "dumpmode.docbook">
  <!ENTITY ecliptic SYSTEM "ecliptic.docbook">
  <!ENTITY ellipgal SYSTEM "ellipticalgalaxies.docbook">
  <!ENTITY epoch SYSTEM "epoch.docbook">
  <!ENTITY equinox SYSTEM "equinox.docbook">
  <!ENTITY faq SYSTEM "faq.docbook">
  <!ENTITY flux SYSTEM "flux.docbook">
  <!ENTITY geocoords SYSTEM "geocoords.docbook">
  <!ENTITY greatcircle SYSTEM "greatcircle.docbook">
  <!ENTITY hips SYSTEM "hips.docbook">
  <!ENTITY horizon SYSTEM "horizon.docbook">
  <!ENTITY hourangle SYSTEM "hourangle.docbook">
  <!ENTITY indi SYSTEM "indi.docbook">
  <!ENTITY julianday SYSTEM "julianday.docbook">
  <!ENTITY leapyear SYSTEM "leapyear.docbook">
  <!ENTITY lightcurves SYSTEM "lightcurves.docbook">
  <!ENTITY luminosity SYSTEM "luminosity.docbook">
  <!ENTITY magnitude SYSTEM "magnitude.docbook">
  <!ENTITY meridian SYSTEM "meridian.docbook">
  <!ENTITY parallax SYSTEM "parallax.docbook">
  <!ENTITY precession SYSTEM "precession.docbook">
  <!ENTITY quicktour SYSTEM "quicktour.docbook">
  <!ENTITY retrograde SYSTEM "retrograde.docbook">
  <!ENTITY sidereal SYSTEM "sidereal.docbook">
  <!ENTITY skycoords SYSTEM "skycoords.docbook">
  <!ENTITY spiralgal SYSTEM "spiralgalaxies.docbook">
  <!ENTITY stars SYSTEM "stars.docbook">
  <!ENTITY telescopes SYSTEM "telescopes.docbook">
  <!ENTITY timezones SYSTEM "timezones.docbook">
  <!ENTITY tool-altvstime SYSTEM "altvstime.docbook">
  <!ENTITY tool-calculator SYSTEM "calculator.docbook">
  <!ENTITY tool-details SYSTEM "details.docbook">
  <!ENTITY ekos SYSTEM "ekos.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-align SYSTEM "ekos-align.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-capture SYSTEM "ekos-capture.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-focus SYSTEM "ekos-focus.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-guide SYSTEM "ekos-guide.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-logs SYSTEM "ekos-logs.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-profile-editor SYSTEM "ekos-profile-editor.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-profile-wizard SYSTEM "ekos-profile-wizard.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-scheduler SYSTEM "ekos-scheduler.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-analyze SYSTEM "ekos-analyze.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-setup SYSTEM "ekos-setup.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-tutorials SYSTEM "ekos-tutorials.docbook">
  <!ENTITY tool-ekos-user-interface SYSTEM "ekos-user-interface.docbook">
  <!ENTITY tool-eyepieceview SYSTEM "eyepieceview.docbook">
  <!ENTITY fitsviewer SYSTEM "fitsviewer.docbook">
  <!ENTITY tool-jmoons SYSTEM "jmoons.docbook">
  <!ENTITY tool-obsplanner SYSTEM "obsplanner.docbook">
  <!ENTITY tool-scriptbuilder SYSTEM "scriptbuilder.docbook">
  <!ENTITY tool-solarsys SYSTEM "solarsys.docbook">
  <!ENTITY tool-whatsup SYSTEM "wut.docbook">
  <!ENTITY tools SYSTEM "tools.docbook">
  <!ENTITY utime SYSTEM "utime.docbook">
  <!ENTITY zenith SYSTEM "zenith.docbook">
  <!ENTITY % addindex "INCLUDE">
  <!ENTITY % Ukrainian "INCLUDE"
><!-- change language only here -->
]>

<book id="kstars" lang="&language;">
<title
>Підручник з &kstars;</title>
<bookinfo>

<authorgroup>

<author
><firstname
>Jasem</firstname
> <surname
>Mutlaq</surname
> <affiliation
> <address
>&Jasem.Mutlaq.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Провідний розробник і супроводжувач</contrib>
</author>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Jason</firstname
> <surname
>Harris</surname
> <affiliation
> <address
>&Jason.Harris.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Автор початкової версії</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Akarsh</firstname
> <surname
>Simha</surname
> <affiliation
> <address
><email
>akarshsimha AT gmail dot com</email
></address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Carsten</firstname
> <surname
>Niehaus</surname
> <affiliation
> <address
><email
>&Carsten.Niehaus.mail;</email
></address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Eric</firstname
> <surname
>Dejouhanet</surname
> <affiliation
> <address
>eric DOT dejouhanet AT gmail DOT com</address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Heiko</firstname
> <surname
>Evermann</surname
> <affiliation
> <address
>&Heiko.Evermann.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Hy</firstname
> <surname
>Murveit</surname
> <affiliation
> <address
><email
>hy AT murveit DOT com</email
></address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>James</firstname
> <surname
>Bowlin</surname
> <affiliation
> <address
><email
>bowlin AT mindspring DOT com</email
></address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>John</firstname
> <surname
>Evans</surname
> <affiliation
> <address
><email
>john DOT e DOT evans DOT email AT gmail DOT com</email
></address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Mark</firstname
> <surname
>Holloman</surname
> <affiliation
> <address
>&Mark.Holloman.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Robert</firstname
> <surname
>Lancaster</surname
> <affiliation
> <address
>rlancaste AT gmail DOT com</address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Pablo</firstname
> <surname
>de Vicente</surname
> <affiliation
> <address
>&Pablo.de.Vicente.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Thomas</firstname
> <surname
>Kabelmann</surname
> <affiliation
> <address
>&Thomas.Kabelmann.mail;</address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="developer"
><firstname
>Wolfgang</firstname
> <surname
>Reissenberger</surname
> <affiliation
> <address
>sterne-jaege AT t-online DOT de</address>
</affiliation>
<contrib
>Головний розробник</contrib>
</othercredit>

<othercredit role="translator"
><firstname
>Юрій</firstname
><surname
>Чорноіван</surname
><affiliation
><address
><email
>yurchor@ukr.net</email
></address
></affiliation
><contrib
>Переклад українською</contrib
></othercredit
> 

</authorgroup>

<copyright>
<year
>2001-2024</year>
<holder
>&Jason.Harris; і Команда розробки &kstars;</holder>
</copyright>

<legalnotice
>&FDLNotice;</legalnotice>

<date
>31 березня 2024 року</date>
<releaseinfo
>3.7.0</releaseinfo>

<abstract>
<para
>&kstars; — вільне астрономічне програмне забезпечення із відкритим кодом, здатне працювати на багатьох апаратних та програмних платформах. У ньому реалізовано карту зоряного неба &kstars;, цифровий планетарій з накладенням зображень та засоби імітації, астрофотографічний комплект інструментів Ekos, який працює як клієнтська частина для драйверів пристроїв INDI та засіб перегляду FITS, який показує знімки справжнього неба. </para>

<para>
<itemizedlist>
 <listitem>
   <para
>Карта зоряного неба &kstars; точно відтворює вигляд нічного неба з будь-якого місця на Землі у будь-який день та час. Програмі відомі розташування понад 100 мільйонів зірок, 13.000 віддалених об’єктів, 8 планет, Сонця і Місяця, а також тисяч комет, астероїдів, наднових та супутників. </para>
   <para
>Для учнів та учителів передбачено можливість коригування швидкості імітації з метою ознайомлення із тривалими небесними явищами. Астрокалькулятор &kstars; здатен передбачати сполучення об’єктів, а також виконувати багато типових астрономічних обчислень. Для астрономів-аматорів передбачено засіб планування спостережень, небесний календар та редактор поля зору для обчислення поля зору обладнання та його показу на карті. За допомогою засобу «Цікаві об’єкти» можна спостерігати за найцікавішими небесними явищами. Можна креслити графіки залежності висоти об’єкта від часу, друкувати високоякісні карти зоряного неба і отримувати доступ до значних інформаційних ресурсів, як допоможуть вам у вивченні всесвіту. Накладка HiPS на усю карту зоряного неба надає захопливі картини численних засобів спостереження в усьому електромагнітному спектрі. До складу &kstars; включено астрографічний комплекс Ekos, повноцінне астрографічне рішення, за допомогою якого можна керувати усіма пристроями INDI, зокрема телескопами, ПЗЗ, цифровими фотокамерами, фокусувальниками, фільтрами тощо. У Ekos передбачено дуже точні механізми стеження на основі зовнішнього та внутрішнього розв’язувача астрометричних задач, можливості автофокусування та автонаведення, а також захоплення одного або декількох зображень за допомогою потужного вбудованого засобу керування захопленням послідовності зображень. </para>
 </listitem>

 <listitem>
   <para
>Ekos є повноцінним астрографічним рішенням, у якому передбачено усі потрібні речі для автоматизованого створення знімків віддалених об'єктів та створення знімків вручну. Програма може керувати усіма пристроями INDI, зокрема численними телескопами, астрономічними камерами на основі ПЗЗ та CMOS, цифровими дзеркальними фотокамерами, засобами фокусування, фільтрами, засобами обертання, куполами та іншим обладнанням. В Ekos передбачено підтримку дуже високоточного стеження за допомогою мережевих та автономних астрометричних розв'язувачів, можливості автоматичного фокусування та наведення та створення одинарних знімків та послідовностей знімків за допомогою потужного вбудованого планувальника. Програму добре інтегровано з картою зоряного неба та переглядачем FITS. Також у ній передбачено засоби полярного вирівнювання та вимірювання оптичних аберацій. </para>
 </listitem>

 <listitem>
   <para
>Переглядач FITS може показувати зображення у форматі FITS та інших форматах, зокрема зображення, які створено за допомогою Ekos. Зображення можна масштабувати, панорамувати та переглядати розтягнуті версії, переглядати гістограми зображення, результати прив'язування до карти та знаходити зірки і координати на зображеннях. </para>
 </listitem>

</itemizedlist>
</para>
</abstract>
   

<keywordset>
<keyword
>KDE</keyword>
<keyword
>kdeedu</keyword>
<keyword
>астрономія</keyword>
<keyword
>KStars</keyword>
</keywordset>

</bookinfo>

<chapter id="introduction">
<title
>Вступ</title>

<para
>&kstars; надає вам змогу спостерігати за нічним небом безпосередньо з вашого затишного крісла перед комп’ютером. Програма точно відтворює у графічному режимі нічне небо у будь-яку дату у будь-якій точці поверхні Землі. Програма може показувати близько 126.000 зірок, аж до 9-ої зоряної величини (100 мільйонів із додатковими каталогами), 13.000 віддалених об’єктів (з каталогу Месьє, Нового загального каталогу і власного каталогу), всі планети, Сонце і Місяць, сотні комет і астероїдів, Молочний Шлях, 88 сузір’їв, напрямні лінії, такі як <link linkend="ai-cequator"
>небесний екватор</link
>, <link linkend="ai-horizon"
>горизонт</link
> і <link linkend="ai-ecliptic"
>екліптика</link
>. </para>
<para
>Але &kstars; є не просто імітацією нічного неба. Програма містить чудовий інтерфейс для декількох інструментів, за допомогою яких ви зможете дізнатися більше про астрономію і нічне небо. З кожним показаним об’єктом пов’язано контекстне <link linkend="popup-menu"
>меню</link
>, у якому показано інформацію, що стосується об’єкта і можливі дії з ним. Для сотень об’єктів у контекстних меню наведено посилання на сторінки у мережі, де міститься інформація про ці об’єкти, а також чудові знімки об’єктів, зроблені космічним телескопом «Хаббл» та іншими обсерваторіями. </para
><para
>За допомогою контекстного меню об’єкта ви можете відкрити <link linkend="tool-details"
>Вікно з детальною інформацією</link
> про об’єкт, у якому ви знайдете дані про розташування об’єкта, або зможете надіслати запит до величезних баз даних у мережі для пошуку астрономічних даних професійного рівня і посилань на літературу щодо об’єкта. Ви навіть можете додати власні посилання на ресурси інтернету: посилання, зображення і текстові примітки. Ці можливості роблять &kstars; графічним інтерфейсом до журналів спостережень та вашим власним астрономічним записником. </para>
<para
>За допомогою інструмента <link linkend="tool-calculator"
>Астрокалькулятор</link
> ви зможете отримати доступ до багатьох алгоритмів, якими користується програма, зокрема перетворень координат та засобів обчислення часових параметрів руху небесних тіл. </para>
<para
>Ви можете скласти план сеансу спостереження за допомогою інструмента <link linkend="tool-altvstime"
>Висота/Час</link
>, який призначено для побудови кривих залежності висоти від часу для будь-якої групи об’єктів. Якщо цей інструмент здається вам переповненим непотрібними подробицями, ви можете скористатися інструментом <link linkend="tool-whatsup"
>Сьогодні ввечері</link
>, який наводить резюме об’єктів, які можна буде побачити вночі з вашого місця знаходження. Ви можете додавати ваші улюблені об’єкти у списку <link linkend="tool-obsplanner"
>Планування спостереження</link
>, який надасть вам змогу створити план спостереження професійного рівня. Щоб побачити, як об’єкт виглядає у окулярах та полях зору різних телескопів, скористайтеся інструментом <link linkend="tool-eyepieceview"
>Імітація перегляду крізь окуляр</link
>. Програма імітуватиме те, що ви зможете побачити на реальному обладнанні. </para>
<para
>У &kstars; також є <link linkend="tool-solarsys"
>Переглядач Сонячної системи</link
>, який показує конфігурацію головних планет нашої сонячної системи. Крім того, у програмі є <link linkend="tool-jmoons"
>інструмент «Місяці Юпітера»</link
>, який показує розташування чотирьох найбільших супутників Юпітера в залежності від часу. </para>
<para
>Головною метою розробки &kstars; було створення інтерактивного інструмента для вивчення астрономії і нічного неба. З цією метою у підручник з &kstars; включено <link linkend="astroinfo"
>Проєкт АстроІнфо</link
> — серію коротких статей з перехресними посиланнями, які розповідають про астрономічні поняття, які можна вивчати за допомогою &kstars;. Крім того, у &kstars; включено функції &DBus;, що надає вам змогу <link linkend="tool-scriptbuilder"
>писати складні сценарії</link
>. Це робить &kstars; потужним «рушієм демонстрації» для використання у шкільній роботі і загального ілюстрування астрономічних питань. Крім того, можна скористатися сторонніми інструментами або мовами з підтримкою &DBus; для створення потужних сценаріїв за допомогою <ulink url="https://api.kde.org/appscomplete-api/kstars-apidocs/kstars/html/classKStars.html"
>програмного інтерфейсу &DBus; &kstars;</ulink
>. </para>
<para
>Увімкніть <link linkend="hips"
>накладку HiPS</link
>, щоб отримувати зображення високої роздільності і показувати їх безпосередньо на карті неба. Ви можете вибрати один з численних каталогів на основі даних різних проєктів зі спостереження з поверхні Землі або із космосу. Для користування цією можливістю потрібне швидкісне інтернет-з'єднання для отримання зображень. Зображення буде кешовано на вашому комп'ютері для зменшення навантаження на канал зв'язку. Ви можете оптимізувати параметри кешування для забезпечення оптимального балансу між використання місця на диску та навантаженням на канал зв'язку. </para>
<para
>&kstars; також знадобиться астрофотографам. За допомогою &kstars; ви можете керувати вашими телескопами і фотоапаратами, використовуючи витончений і потужний протокол обміну даними <link linkend="indi"
>INDI</link
>. У Ekos передбачено підтримку багатьох популярних телескопів, зокрема, серію Meade LX200 і Celestron GPS. Реалізовано також підтримку багатьох популярних астрографічних камер з матрицями ПЗЗ, CMOS та цифрових дзеркальних фотокамер, вебкамер та інструментів комп’ютеризованого фокусування. Прості команди повороту і стеження напряму інтегровано до контекстного меню головного вікна, а панель керування INDI надає вам можливість повного доступу до всіх функцій телескопа. Клієнт-серверна архітектура INDI надає змогу повністю контролювати будь-яку кількість <link linkend="indi-kstars-setup"
>локальних</link
> або <link linkend="indi-remote-control"
>віддалених</link
> телескопів у одному сеансі &kstars;. Для досвідчених користувачів у &kstars; передбачено Ekos, повноцінний комплекс астрографічних засобів для Linux. <ulink url="https://indilib.org/about/ekos.html"
>Ekos</ulink
> засновано на модульних розширюваних бібліотеках, призначених для виконання астрографічних завдань. До нього включено дуже точний астрометричний розв’язувач, можливість вимірювання та виправлення помилок у полярному вирівнюванні, засоби автофокусування та автонаведення та засоби захоплення одного зображення або серії зображень з підтримкою барабанів фільтрів, засобів обертання та куполів. Можна планувати складні завдання та виконувати їх автоматично за допомогою планувальника Ekos, враховувати пріоритетність завдань, висоту, рельєф та обмеження світлового дня. Ви можете ознайомлюватися переглядати поступ виконання поточного астрографічного сеансу за допомогою модуля аналізу та переглядати створені зображення за допомогою засобу перегляду FITS. Опис Ekos можна знайти у <link linkend="ekos"
>відповідному розділі</link
>. </para>
<para
>Ваша думка з приводу програми є дуже цінною для розробників, будь ласка, повідомте їх, якщо виявите ваду у програмі, або якщо вам потрібні додаткові функції у програмі &kstars;, за допомогою списку листування розробників: <email
>kstars-devel AT kde.org</email
>. Ви також можете скористатися автоматизованою системою повідомлення про вади, доступ до якої можна отримати за допомогою меню «Довідка». </para>
<para
>Юрій Чорноіван <email
>yurchor@ukr.net</email
></para
> &underFDL; </chapter>

&quicktour;   <!--A Quick Tour of &kstars;-->
&config;      <!--Configuring &kstars;-->
&commands;    <!--Command Reference-->
&ekos;        <!--Ekos-->
&fitsviewer;        <!--FITS Viewer-->
&tools;       <!--&kstars; Tools-->
&dumpmode;    <!--Command-line image-dump mode-->
&indi;        <!-- INDI-->
&faq;         <!--Questions and Answers-->
&astroinfo;   <!--AstroInfo Articles-->
&credits;     <!--Credits and License-->

&documentation.index;

</book>
<!--
Local Variables:
mode: sgml
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-general-insert-case:lower
sgml-indent-step:0
sgml-indent-data:nil
End:
-->
